**罗马诺·普罗迪**（**Romano
Prodi**，），[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")，曾經兩度出任[意大利总理](../Page/意大利总理.md "wikilink")，曾經擔任[欧盟委员会主席](../Page/欧盟委员会.md "wikilink")。

## 生平

普罗迪从政前曾經在[博洛尼亚大学担任教授多年](../Page/博洛尼亚大学.md "wikilink")。2011年11月16日罗马诺·普罗迪被德国马丁·路德
哈雷-维滕贝格大学（Martin-Luther-Universität Halle-Wittenberg）法律与经济系授予荣誉博士学位。

## 第一任總理：1996年至1998年

1996年4月提前举行的大选中，普羅迪領導的中左联盟取得285席，首次获得胜利，擊敗[贝卢斯科尼領導的中右聯盟](../Page/贝卢斯科尼.md "wikilink")，前身是[意大利共產黨的](../Page/意大利共產黨.md "wikilink")[左派民主党一跃成为议会第一大党](../Page/左派民主党.md "wikilink")，首次執政成為意大利的执政党，亦是第二次世界大戰後50年來，意大利第一個左翼政府。由於中左翼未過半，最終在獲得联邦共產黨的支持下，得以同人民黨等籌組聯合政府[橄榄树联盟](../Page/橄榄树联盟.md "wikilink")，但聯合政府變得不穩定。而贝卢斯科尼領導的中右翼聯盟，以及北方聯盟則成為反對黨，反對派僅比執政联盟少10席。

1998年10月21日，在失去联邦共產黨的支持后，普罗迪政府以一票之差未能通过众议院信任投票而下台。這被形容是「政變」，因在普羅迪下台後不久，左民黨領袖達萊馬隨即獲总统[奥斯卡·路易吉·斯卡尔法罗授命组建新一届内阁](../Page/奥斯卡·路易吉·斯卡尔法罗.md "wikilink")，达莱马其後出任總理。

## 第二任總理：2006年至2008年

[2006年意大利國會選舉](../Page/2006年意大利國會選舉.md "wikilink")，普罗迪領導的中左翼聯盟以微弱優勢獲勝，僅以0.07%（不到4萬票）擊敗尋求連任的贝卢斯科尼，再次出任總理。

### 政治危機

2007年2月22日，普罗迪向意大利总统[乔治奥·纳波利塔诺递交辞呈](../Page/乔治奥·纳波利塔诺.md "wikilink")。据一些意大利的政治分析家表示，若普羅迪下台，[意大利将处于群龙无首的状况](../Page/意大利.md "wikilink")，如果重新进行总理大选，[贝卢斯科尼将会以微弱优势获胜](../Page/贝卢斯科尼.md "wikilink")。3月2日，普羅迪通過國會信任投票，繼續擔任總理。

### 辭職

2008年1月24日，在[意大利共和黨倒戈後](../Page/意大利共和黨.md "wikilink")，[意大利參議院以](../Page/意大利參議院.md "wikilink")161票贊成，156票反對通過對其政府的[不信任動議](../Page/不信任動議.md "wikilink")，普羅迪辭職。這是他第二次因不信任動議而下台。其後的大選，中右翼取得勝利，中左翼慘敗，普羅迪辭去民主黨主席。贝卢斯科尼第三次上台執政。

## 外部链接

  - [个人网站](http://romanoprodi.it/)

[Category:意大利罗马天主教徒](../Category/意大利罗马天主教徒.md "wikilink")
[Category:意大利总理](../Category/意大利总理.md "wikilink")
[Category:欧盟委员会主席](../Category/欧盟委员会主席.md "wikilink")
[Category:意大利政治人物](../Category/意大利政治人物.md "wikilink")
[Category:義大利經濟學家](../Category/義大利經濟學家.md "wikilink")
[Category:博洛尼亚大学教师](../Category/博洛尼亚大学教师.md "wikilink")
[Category:聖心天主教大學校友](../Category/聖心天主教大學校友.md "wikilink")
[Category:倫敦政治經濟學院校友](../Category/倫敦政治經濟學院校友.md "wikilink")
[Category:歐洲理事會主席](../Category/歐洲理事會主席.md "wikilink")
[Category:意大利民主党党员](../Category/意大利民主党党员.md "wikilink")